%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Trinômes Trigonométrie\\Sujet B}
\date{27/05/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DS 7}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Radians --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
    \emph{Une petite fille joue avec son train électrique, dont les rails forment un cercle de rayon 1. Le train part du point $I$.}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[thick, scale=1.6]
        \draw(0,0) circle (.97);
        \draw(0,0) circle (1.03);
        \foreach \i in {0, 4, ..., 360} {
          \draw (\i: .94) -- (\i: 1.06);
        }
        \draw (0,-1.12) -- (0,1.12);
        \draw (-1.12,0) -- (1.12,0);
        \draw (0:1) node[above right]{$I$};
        \draw (90:1) node[above right]{$J$};
        \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

        \draw (.4, 0) arc (0:150:.4) node[midway, above, right]{$\alpha$};
        \draw (0,0) -- (150:1);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Quelle distance le train a-t-il parcouru quand il a fait un tour du cercle ?}
      Le cercle a pour rayon 1, donc son périmètre est $2\pi r=2\pi\times1=2\pi$.
    \item \emph{On observe que le train passe au point $J$. Donner deux distances possibles que le train a pu parcourir depuis le point $I$.}
      Par exemple : $\frac{\pi}{2}$, $\frac{\pi}{2}+2\pi=\frac{5\pi}{2}$, etc.
    \item \emph{À un moment donné, l'angle décrit par le train, le centre du cercle et le point $I$ est de 150\degre (angle $\alpha$ sur la figure).}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Convertir l'angle $\alpha$ en radians.}
          Degrés et radians sont proportionnels, et nous savons que $180\degres=\pi \rad$. Donc :

          \[\begin{array}{lcc}
              Degrés & 180 & 150 \\
              Radians & \pi & ?
          \end{array}\]
          Donc le nombre recherché est $\frac{150\pi}{180}=\frac{5\pi}{6}$.
        \item \emph{Quelle distance a pu parcourir le train depuis le point $I$ à ce moment-là (donner une réponse possible) ?}
          La mesure de l'angle en radian correspond à cette mesure, soit $\frac{5\pi}{6}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}[Fonction carré --- 3 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer les valeurs exactes des carrés des nombres suivants :
        $-7$ ;
      $2\sqrt3$.}
      \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
          \left( -7 \right)^2 &= 49
        \end{align*}

        \begin{align*}
          \left( 2\sqrt{3} \right)^2 &= 2^2\times\sqrt{3}^2\\
          &= 4\times3\\
          &= 12
        \end{align*}
      \end{multicols}
    \item \emph{Ordonner, sans les calculer, les couples de nombres suivants :
        $(-102)^2$ et $(-107)^2$ ;
      $(0,706)^2$ et $(0,7)^2$.}

      On a $-102>-107$, et la fonction carré est décroissante sur les négatifs, donc $\left( -102 \right)^2<\left( -107 \right)^2$.

      On a $0,706>0,7$, et la fonction carré est croissante sur les positifs, donc $0,706^2>0,7^2$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bénéfices --- 11 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :}
      \[f:x\mapsto -x^2+7x-10\]
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $f\left( x \right)=-\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)$.}
          \begin{align*}
            f\left( x \right)=-\left( x-2 \right)\left( x-5 \right) &= -\left( x^2-5x-2x+10 \right)\\
            &= -\left( x^2-7x+10 \right)\\
            &= -x^2+7x-10\\
            &= f\left( x \right)
          \end{align*}
        \item \emph{Résoudre $f\left( x \right)=0$.}
          On utilise la forme factorisée : $-\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)=0$ si et seulement si $x-2=0$ ou $x-5=0$, c'est-à-dire si et seulement si $x=2$ ou $x=5$.
        \item \emph{En utilisant un tableau de signes, résoudre :}
          \[f\left( x \right)\geq0\]
          \begin{align*}
            f\left( x \right)\geq0\\
            -\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)\geq0\\
            \left( x-2 \right)\left( x-5 \right)\leq0
          \end{align*}

          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=4,espcl=1]
              {$x$ /1,
                $x-2$ /1,
                $x-5$ /1,
                $\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)$ /1
              }
              {$-\infty$, 2, 5, $+\infty$}%
              \tkzTabLine{, -, z ,+, t, +}
              \tkzTabLine{, -, t ,-, z, +}
              \tkzTabLine{, +, z ,-, z, +}
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
          Donc $\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)\leq0$ si et seulement si $x\in\left[ 2;5 \right]$, et donc $f\left( x \right)\geq0$ si et seulement si $x\in\left[ 2;5 \right]$.
        \item
          \begin{enumerate}
            \item \emph{Dresser le tableau de variations de $f$.}
              Le facteur de $x^2$ est $-1$, négatif, donc la fonction est croissante puis décroissante. L'abscisse du sommet est en $-\frac{b}{2a}=-\frac{7}{2\times-1}=\frac{7}{2}$.
              \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]
                  {$x$ /1,
                  $-x^2+7x-10$ /1}
                  {$-\infty$,$\frac{7}{2}$,$+\infty$}%
                  \tkzTabVar{-/, +/, -/}
                \end{tikzpicture}
              \end{center}
            \item \emph{Quel est le maximum de $f$ ?}
              Le maximum de $f$ est atteint en $\frac{7}{2}$, et c'est $f\left( \frac{7}{2} \right)=-\left( \frac{7}{2} \right)^2+7\times\frac{7}{2}-10=\frac{9}{4}$.
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \item \begin{em}On considère que le nombre $f\left( x \right)$ correspond au bénéfice tiré de la vente de $x$ milliers de chaises par un artisan (par exemple, il gagnera $f(2)$ euros pour la vente de 2000 chaises).

        En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
      \end{em}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Combien de chaises que l'artisan doit-il fabriquer pour réaliser un bénéfice positif ?}
          Cela  correspond à $f\left( x \right)\geq0$, donc la réponse est $x\in\left[ 2;5 \right]$. Il doit donc fabriquer entre deux mille et cinq mille chaises.
        \item \emph{Pour quel nombre de chaises vendues le bénéfice est-il maximal ?}
          Le maximum de la fonction est en $x=\frac{7}{2}$, donc le bénéfice maximal est atteint pour $\frac{7}{2}$ milliers de chaises, soit 3500 chaises.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
